{
  "exported_at": "2025-12-31T10:43:24.208Z",
  "total_questions": 50,
  "questions": [
    {
      "id": "2024100910674656",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/09/%d7%94%d7%9b%d7%a0%d7%aa-%d7%a4%d7%aa%d7%99%d7%9c-%d7%a6%d7%a3-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "הכנת פתיל צף ביום טוב",
      "question": "שלום לרבנים ראיתי שבששכ התיר לחבר פתיל צף על פי מרן לחבר כוס של פרקים מותר לפרקו ולהחזירו דאין דרך להדק כ\"כ בחוזק שיהא חשוב כתקיעה ועל כן אין לחוש שמא יתקע ואני שואל לכאורה לאסור מסימן שמ סע ח שמוכין שנפלו מהכסת אסור ליתנם פעם ראשונה בשבת ולכאורה ה\"ה בפתיל צף אסור לחבר פעם ראשונה ביום טוב? תודה רבה",
      "answer": "הדיון בזה ידוע. ראה ס' הלכות המועדים עמ' שצז שהביא מדברי הגרש\"ז אויערבך המובא בשש\"כ שהקל בזה, אולם מחבר הספר שם האריך להוכיח שלא כדבריו, וכיון שהדבר נתון במחלוקת אם יש בזה איסור של מכה בפטיש או לא, יש להכין מערב יום טוב לכלל הדלקות ולא להכנס לספקות.\nבשו\"ת שבט הלוי חלק ט סימן קכח כתב כך:\n\"ראיתי מש\"כ למעלה ידידי הרבנים הגאונים הצדדים לאיסור ולהיתר והדברים יקרים אמנם יותר אני נוטה לצד המתירים מעיקר הדין דנתינת פתילה לתוך הצף אינו להשלים כלי אלא הצף הוא הבית קבול המחזיק את הפתילה שלבדה עומדת להדלקה, ואינו דומה לא להכנסת אבנט במכנסים, ולא להכנסת רצועה במנעול בסי' שי\"ז, ובודאי לא לנתינת מוכין לתוך הכר בסי' ש\"מ, ואינו דומה כלל לדינים שבסי' שי\"ג ס\"ט, והפתילה נשרפת והצף נשאר ויפה העיר הגרי\"מ שטרן שיחי' מהא דסי' תק\"ט ס\"ג, במג\"א ומ\"ב שם. ואני לעצמי נהגתי להכין הכל לפני יום טוב\".",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2024-10-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:40:03.281Z",
      "filename": "2024-10-09-הכנת-פתיל-צף-ביום-טוב.2024100910674656.html"
    },
    {
      "id": "202410109276062",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/10/%d7%a9%d7%9e%d7%90%d7%95%d7%aa-%d7%93%d7%99%d7%a8%d7%94-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%92%d7%95%d7%99-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%9e%d7%a9%d7%9b%d7%a0%d7%aa%d7%90-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d/",
      "title": "שמאות דירה על ידי גוי לצורך משכנתא ביום טוב",
      "question": "באמצע תהליך משכנתא [בחו\"ל]התקשר הגוי שהוא רוצה להגיע לעשות שמאות בסוכות.\nמי שמראה לו 'טכנית' את הדירה הוא השוכר הגוי.\nאבל אני שואל מבחי' הבעלים האם זה מותר,כי לכאו' זה אמירה לגוי שיעשה מלאכה [עכ\"פ דרבנן] ביו\"ט.——-דבר שני, האם בחוה\"מ זה כן מותר ?האם אי\"ז קובע מלאכתו במועד.והאם זה פרמקטיא, או שהשמאות אי\"ז פרקמטיא רק 'הכשר' לקבל עי\"ז את המשכנתא.",
      "answer": "שלום וברכה\nככל שמבחינתך הוא יכול לבוא גם לפני החג או לאחריו ואתה כלל לא לוחץ אותו לבוא כבר, וגם אין לך מגע ישיר עם הענין, מה שהוא בוחר לבוא בחג הסוכות זה לצרכו ומטעמי נוחות אישיים שלו, ולכן אין כאן אמירה לנכרי וכדומה, ואעפ\"כ הייתי דוחה זאת לחול המועד ולא עושה זאת ביום טוב, כיון שהמלאכה נעשית בביתו של הישראל ויש בזה אולי חשש מראית העין [אם ידוע למישהו שהבית הוא שלך].\nראה בענין זה כל הפרטים בשו\"ע סי' רמד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:55.226Z",
      "filename": "2024-10-10-שמאות-דירה-על-ידי-גוי-לצורך-משכנתא-ביום-טוב.202410109276062.html"
    },
    {
      "id": "2024101512843109",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/15/%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%91%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%9c%d7%aa%d7%95%d7%a9%d7%91-%d7%90%d7%a8%d7%a5-%d7%99%d7%a9%d7%a8%d7%90%d7%9c/",
      "title": "יו\"ט שני בחו\"ל לתושב ארץ ישראל",
      "question": "האם מי שנמצא בטיול בתאילנד בחו\"ל צריך לשמור יום טוב שני בפהרסיא? ומה אם מדובר בפעולות שאינן נראות כאסורות (כמו יציאה מהתחום)?הוא לא נמצא בעיר של יהודים אלא שיש שם בית חב\"ד.אשמח למקורות.",
      "answer": "לא הבנתי למה בית חב\"ד זה לא נחשב יהודים מקומיים? הם הרי גרים שם, ואם כן דינה ככל עיר שיש בה ישראל, ובן ארץ ישראל הנמצא שם ביום טוב שני ודעתו לחזור לארץ ישראל אחרי כמה ימים, אסור בעשיית מלאכה אפילו בצנעה ואפילו מלאכות דרבנן, אבל הוא מתפלל תפילות של חול, וחייב בהנחת תפילין בצנעה בחדרו. אינו עושה קידוש אלא שומע מבן המקום. ראה שו\"ע סי' תצו וס' יום טוב שני כהלכתו פרק ג כל הפרטים בענין זה.\nחג שמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-15T14:05:48+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:47.171Z",
      "filename": "2024-10-15-יו-ט-שני-בחו-ל-לתושב-ארץ-ישראל.2024101512843109.html"
    },
    {
      "id": "202410152748260",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/15/%d7%9e%d7%90%d7%a4%d7%a8%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a2%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9f-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "מאפרה ביום טוב / עישון ביום טוב",
      "question": "אני נוהג שמותר לעשן ביום טוב, האם מותר לי להזיז את המאפרה? או שזה נחשב מוקצה",
      "answer": "שלום וברכה\nהמאפרה היא בודאי מוקצה לכל הדעות.\nמעבר לכך לגבי העישון ביום טוב: אסור לטלטל סיגריה ביום טוב ואסור לעשן סיגריות ביום טוב לכל הדעות, כי בזמנינו זה נחשב שאינו שווה לכל נפש, ואין בזה הבדל ביןו מי שמעשן למי שאינו מעשן, כך פסקו הגרי\"ש אלישיב, הגר\"ש וואזנר ועוד רבים. בעבר כשלא היתה ידועה הסכנה בעישון היו שהתירו, הגר\"מ פיינשטיין ועוד, היום פשוט בעיני שאסור.\nלאחרונה הסברתי זאת כך: אנשים טועים לחשוב שהנושא הוא כמה אנשים בעולם מעשנים מבחינה מספרית, וזה לא נכון, גם אם יש מאכל שרק מיעוט אנשים אוהבים, מותר לבשל אותו ביום טוב. אלא שכיון שכאן רוב העולם רואה בזה דבר מזיק ומסוכן לבריאות, וגם בין המעשנים רבים היו רוצים להפסיק אבל קשה להם, אי אפשר לראות בזה דבר השווה לכל נפש.\nחג שמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2024-10-15T19:16:05+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:39.094Z",
      "filename": "2024-10-15-מאפרה-ביום-טוב-עישון-ביום-טוב.202410152748260.html"
    },
    {
      "id": "202410175460249",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/17/%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%9e%d7%9c%d7%90%d7%9b%d7%94-%d7%9c%d7%91%d7%9f-%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99/",
      "title": "עשיית מלאכה לבן חו\"ל ביום טוב שני",
      "question": "מותר לי לצלם לבקשת אדם ששומר יו\"ט שני?ואם אשה קיבלה שבת ואני לא מותר להצטלם יחד?",
      "answer": "הדבר אסור, ולפי שלא גרע מאמירה לגוי שהיא אסורה, ראה שערי תשובה סי' תצו, רדב\"ז ח\"ד סי' רנח, וראה עוד בהרחבה רבה בס' יום טוב שני כהלכתו פרק יד. ויסוד הענין הוא שאף שכיום אנחנו בקיאים בקביעא דירחא תיקנו חכמים יום טוב שני מדרבנן, ונמצא שדינו כיום טוב לכל דבר ולא מספק בעלמא, ולכן מי שמחוייב ביום טוב שני חלים עליו כל דיני יום טוב ובכלל זאת איסור האמירה.\nאסור להצטלם יחד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-21T01:05:06+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:31.026Z",
      "filename": "2024-10-17-עשיית-מלאכה-לבן-חו-ל-ביום-טוב-שני.202410175460249.html"
    },
    {
      "id": "202410186865206",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/18/%d7%9c%d7%97%d7%9d-%d7%9e%d7%a9%d7%a0%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%98/",
      "title": "לחם משנה ביו\"ט",
      "question": "שלום וברכה.האם מברכים המוציא על 2 חלות ביום טוב כמו בשבת או שעניין לחם משנה הוא לא לגבי יום טוב?תודה מראש",
      "answer": "גם ביום טוב בוצעים על לחם משנה, שכו גם ביום טוב לא היה יורד מן במדבר, ראה בית יוסף סי' תקכט.\nמועדים לשמחהץ",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-18T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:22.967Z",
      "filename": "2024-10-18-לחם-משנה-ביו-ט.202410186865206.html"
    },
    {
      "id": "20241021249850",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/21/%d7%91%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a2%d7%91%d7%95%d7%a8-%d7%92%d7%95%d7%99/",
      "title": "בישול ביום טוב עבור גוי",
      "question": "שלוםלהורי שיחי יש 2 עובדים זרים. ביום טוב אני רוצה לבשל לארוחה אוכל טרי.אם אני עושה תוספת של 2 מנות גם עבור הגויים האם מותר לי לבשל ביום טוב?תודה וחג שמח",
      "answer": "שלום וברכה\nאסור לבשל עבור גוי ביום טוב, ואדרבה, חז\"ל בכלל אסרו להזמין גוי לסעודת יום טוב מחשש שמא ירבה בתבשיל עבורו… כלומר גם אם מבשלים בערב יותר טוב יש בכך בעיה. אם אין לכם ברירה, חייבים להאכיל אותם כחלק מתנאי העסקה אז אין ברירה אבל בודאי לא לבשל עבורם ביום טוב.\nחז\"ל אסרו להזמין גוי ליום טוב שמא ירבה בשבילו (גמרא ביצה דף כא עמוד ב), וכך נפסק בשולחן ערוך סי' תקי\"ב סעיף א'. טעמה של גזירה זו היא מפני שיש איסור מיוחד בתורה לבשל ביום טוב לצורך נכרי ולדמו זאת מהפסוק 'לכם' ולא לנכרים, וכדי שלא יעבור באיסור זה אסרו אף להזמינו. אמנם כתב הרא\"ש שם שדווקא להזמינו אסור אך אם בא מאיליו מותר להאכילו. וכל זה דווקא בסעודת יום טוב שיש חשש שכיון שמותר לבשל יבשל בשבילו, אך לסעודת שבת מותר להזמינו כמבואר בגמרא שם מכיון שבשבת אין חשש שאדם יבשל בשבילו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:06.861Z",
      "filename": "2024-10-21-בישול-ביום-טוב-עבור-גוי.20241021249850.html"
    },
    {
      "id": "20241021896331",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/21/%d7%a2%d7%99%d7%a8%d7%95%d7%91-%d7%aa%d7%91%d7%a9%d7%99%d7%9c%d7%99%d7%9f-%d7%90%d7%95%d7%a8%d7%97-%d7%91%d7%91%d7%99%d7%aa-%d7%9e%d7%90%d7%a8%d7%97%d7%99%d7%95/",
      "title": "עירוב תבשילין אורח בבית מארחיו",
      "question": "אנחנו מתכננים להתארח אצל הורי אשתי בשמחת תורה. ככל הנראה אשתי ו/או הבנות תעזורנה בבישולים לחג וגם לשבת. האם אני אצטרך להניח עירוב? או שנכללים בעירוב שהם יניחו? ואם כן, עם ברכה או בלי?",
      "answer": "באשל אברהם בוטשאטש סי' תקכז מסתפק בשאלה זו, האם בנים שאינן סמוכים על שולחן אביהם ומתארחים אצלו חייבין בעירוב תבשילין, הוא מציין שהמנהג שאינם מניחים [אא\"כ יש להם חדר מיוחד ושם מדליקים נרות], אמנם ראוי להדר ולהניח בלי ברכה או לבקש מהמארח שיקנה בעירוב שלו חלק על ידי אדם אחר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:39:14.912Z",
      "filename": "2024-10-21-עירוב-תבשילין-אורח-בבית-מארחיו.20241021896331.html"
    },
    {
      "id": "2024102211337051",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/22/%d7%91%d7%92%d7%93%d7%99-%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%91%d7%a9%d7%91%d7%aa-%d7%90%d7%99%d7%a1%d7%a8%d7%95-%d7%97%d7%92/",
      "title": "בגדי יו\"ט בשבת איסרו חג",
      "question": "שבת איסרו חג לובשים בגדי שבת או בגדי יו\"ט? מצד אחד זה הרי לא יו\"ט אך מצד שני האם אין בזה זלזול בשבת להחליף בגדים לבגדים פחות מכובדים? בשונה משבת רגילה שבה כלל לא לובשים בגדי יו\"ט כך שזה פחות מורגש ואין זלזול.",
      "answer": "לכאורה ההנהגה הנכונה למי שלא רוצה ללבוש בגדי יום טוב בשבת, לשנות רק בבוקר, כשבלאו הכי הוא לובש בגדים מחדש, ואז הוא בוחר בבגדי שבת, אבל בליל שבת שעדיין הוא בלבושו, לפושטו כדי ללבוש בגד פשוט יותר אינו נראה נכון. וראה עוד אוצרות ירושלים (חל\"ד סי' תפ עמ' תקלח) תשובת הגר\"ש דבלצקי זצ\"ל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-22T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:50.694Z",
      "filename": "2024-10-22-בגדי-יו-ט-בשבת-איסרו-חג.2024102211337051.html"
    },
    {
      "id": "2024102211466561",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/22/%d7%94%d7%a9%d7%a8%d7%95%d7%99-%d7%91%d7%9c%d7%90-%d7%90%d7%99%d7%a9%d7%94-%d7%9e%d7%a7%d7%99%d7%99%d7%9d-%d7%90%d7%aa-%d7%9e%d7%a6%d7%95%d7%95%d7%aa-%d7%a9%d7%9e%d7%97%d7%aa-%d7%94%d7%9e%d7%95%d7%a2/",
      "title": "השרוי בלא אישה מקיים את מצוות שמחת המועד?",
      "question": "שלום רב לכבוד תורתו,תבורכו על כל התורה האיכותית באתר והמסירות בלב רחב. אני תמיד מצוי בתחושה שאינני משיב תודה וגמול על השפע הנדיר כאן.\nאני שואל להבין את מהות דברי רבותינו.נאמר עליו: אדם השרוי בלא אישה, הוא הרבה הרבה שרוי בלא.. בלא.. ובין היתר גם בלא שמחה.\nהאם אפשר לומר עליו/עלי שאינני מקיים באמת את מצוות החג…\nבאופן כללי אני אדם ששמח בדברים קטנים, אך אני גם כבוי לעיתים.וברור לי מאוד שיש פער גדול בבנייה הפנימית בדרך שאפשר להנכיח את השם ואת עבודת השם ביום יום לבד מול להנכיח אותו בבניין בית זוגי.\nהאם יש לי כרווק מאוחר (מסיבות של חזרה בתשובה) די חוסר זוגי עד כדי להעלים ממני את השמחה הנחוצה לצורך החג, על הצד היבש של דברי חכמים?\nתודה רבה לרב",
      "answer": "שלום וברכה ידידי היקר והאהוב!\nחלילה לחשוב מחשבות שכאלו! הדבר הבסיסי הראשוני והעיקרי הוא העמידה של האדם עצמו מול בוראו, בלי קשר לשום נתון סביבתי. עבודת השמחה היא עבודת חיים, שאנשים נשואים מתקשים בה ואנשים רווקים יכולים להשתלם בה, כל אדם לפי מידת דבקותו בה', ולפי דבקותו במצוות. עבודת ה' בשמחה היא חלק מהעבודה הפנימית של האדם.\nלכן, כל מה שאמרו חז\"ל אלו ענינים כלליים, המבטאים את הסיפוק הכללי של האדם בהיותו בצורתו השלמה עם בת זוג ובעל יכולת להביא ילדים לעולם, ליצור מקום לשכינה ולהמשכיות האישית שלו, אבל רגשת הלב היומיומית שלנו הנובעת מהעבודה הפנימית, אינה תלויה בשום נתון סביבתי, והיא יכולה להתקיים בכל עת ובכל מצב, גם בזמנים קשים חלילה, כמו בגלות וכו', אצל כל אדם לפי מעלתו הרוחנית. הנקודה הזו מאוד חשובה. התחושה הכבויה שיש לך לפעמים קיימת אצל כל אדןם ואדם, מי יותר ומי פחות, אין אדם שאין לו ימים מאירים יותר ופחות, זהו הדבר האנושי ביותר. הגר\"א מוילנא כבר אמר שעבודת השמחה במועדים היא המצוה הקשה ביותר ביהדות…\nשנזכה לשמחת הלב בגאולת ישראל במהרה בימינו, ונזכה להתבשר ממך בעז\"ה בקרוב על שמחת אירוסיך עם אשה טובה הראויה לך!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-22T14:27:20+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:58.760Z",
      "filename": "2024-10-22-השרוי-בלא-אישה-מקיים-את-מצוות-שמחת-המועד.2024102211466561.html"
    },
    {
      "id": "2024102316344088",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/23/%d7%a7%d7%a8%d7%99%d7%90%d7%aa-%d7%94%d7%aa%d7%95%d7%a8%d7%94-%d7%91%d7%9f-%d7%90%d7%99-%d7%91%d7%97%d7%95%d7%9c/",
      "title": "קריאת התורה – בן א\"י בחו\"ל",
      "question": "ראובן יליד צרפת שעלה לארץ והתחתן שם ועכשיו גר בארץ בשביל החגים חזר לצרפת למשפחתו האם מותר לו להיות חתן תורה ולקרוא פרשת בראשית למרות שכאן זה יו׳׳ט שני של גלויות.בברכה",
      "answer": "הוא הרי בן ארץ ישראל ממש ואינו חייב מן הדין ביום טוב שני, וחייב הנחת תפילין בצנעה ותפילת חול וכו' ואינו יכול להיות חתן תורה.\nחג שמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:34.584Z",
      "filename": "2024-10-23-קריאת-התורה-בן-א-י-בחו-ל.2024102316344088.html"
    },
    {
      "id": "202410235888785",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/23/%d7%9b%d7%99%d7%91%d7%95%d7%99-%d7%92%d7%96-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%92%d7%95%d7%99/",
      "title": "כיבוי גז ביום טוב על ידי גוי",
      "question": "שלום וברכה לכבוד הרב,האם מותר לכבות גז ביום טוב על ידי *גוי* כשאין סכנה ואין הפסד מרובה?ראיתי באחת מתשובות באתר שמותר לרמוז לגוי שיכבה על ידי שיאמר לו כך: יש כאן גז מיותר וחבל שיפעל סתם.\nאם אפשר מקור בבקשה?\nבברכה,ויקטור בוחניק רחובות.",
      "answer": "באופן כללי בכל דבר שאין בו הנאה אלא ניעת הפסד או צער מותר לרמוז לגוי שלא בדרך ציווי, זה הכלל הבסיסי של אמירה לגוי.\nלמשל, לרמוז לגוי להדליק אור כדיש נוכל לקרוא אסור, ואפילו בלי לרמוז, אם עשה זאת הגוי עבור היהודי אסור ליהנות מזה, אבל לרמוז לו לכבות אור שמפריע – שלא בדרך ציווי מותר.\nעל יסוד זה מושתתים דינים רבים המבוארים הסימנים רעו ושכה ועוד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:42.622Z",
      "filename": "2024-10-23-כיבוי-גז-ביום-טוב-על-ידי-גוי.202410235888785.html"
    },
    {
      "id": "202410238843918",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/23/%d7%a1%d7%97%d7%99%d7%98%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%98/",
      "title": "סחיטה ביו\"ט",
      "question": "האם מותר ביו\"ט לספוג צמר גפן באלכוהול כדי להרגיע כאב שינים",
      "answer": "שלום וברכה\nאסור לספוג בצמר גפן משום סחיטה, אבל אפשר פשוט לזלף מעט אלכוהול על המקום הכואב.\nרפואה שלמה\nעל איסור סחיטה ביום טוב אפילו לצורך אוכל נפש ראה סי' תצה סעי' ב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:26.536Z",
      "filename": "2024-10-23-סחיטה-ביו-ט.202410238843918.html"
    },
    {
      "id": "2024102516281131",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/25/%d7%94%d7%93%d7%9c%d7%a7%d7%aa-%d7%9b%d7%99%d7%a8%d7%99%d7%99%d7%9d-%d7%97%d7%a9%d7%9e%d7%9c%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%91%d7%97%d7%92/",
      "title": "הדלקת כיריים חשמליות בחג",
      "question": "שלום הרב האם מותר להדליק כיריים חשמליות בחג כי אין לי כיריים גז תקינות מקולקלות ככה השוכר דירה השאיר לי אותם מקולקלות כיריים חשמליות עם 4 מצבים אפשרי בחג?",
      "answer": "אסור בהחלט.\nניתן להפעיל אותן מערב החג על שעון שבת ואז לבשל עליהן בשעה שיפעלו.\nחורף בריא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:18.494Z",
      "filename": "2024-10-25-הדלקת-כיריים-חשמליות-בחג.2024102516281131.html"
    },
    {
      "id": "2024103114905587",
      "url": "https://din.org.il/2024/10/31/%d7%9e%d7%9c%d7%90%d7%9b%d7%aa-%d7%91%d7%95%d7%a0%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%90%d7%95%d7%9b%d7%9c-%d7%a0%d7%a4%d7%a9/",
      "title": "מלאכת בונה ביו\"ט לצורך אוכל נפש",
      "question": "יש היתר מלאכת בונה וכדו' באוכל ביו\"ט, כגון מגבל באוכלים וכן פתיחת בקבוקים להמחמירים שיש בזה מכב\"פ ובונה",
      "answer": "מלאכת בונה אסורה ביום טוב אפילו לצורך אוכל נפש, אלא שנחללקו ראשונים אם אסיור זה הוא מהתורה או מדרבנן. מדברי הרמב\"ם פרק ג הלכה יב נראה שהוא מדאורייתא, אולם מדברי הר\"ן ריש פרק ג' מביצה נראה שהוא איסור דרבנן, וכ\"ה בתוס' שבת צה א. וראה שו\"ע תקי, ה. על פי כל הנ\"ל אסר בס' הלכות המועדים פרק יג סעיף ל פתיחת בקבוקים ואריזות ביום טוב כמו בשבת. אא\"כ מדובר במה שיתקלקל אם יעשו ביום טוב.\nיום מבורך",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-10-31T20:11:55+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:10.455Z",
      "filename": "2024-10-31-מלאכת-בונה-ביו-ט-לצורך-אוכל-נפש.2024103114905587.html"
    },
    {
      "id": "202502211799342",
      "url": "https://din.org.il/2025/02/21/%d7%91%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%97%d7%92-%d7%91%d7%9b%d7%99%d7%a8%d7%94-%d7%97%d7%a9%d7%9e%d7%9c%d7%99%d7%aa/",
      "title": "בישול בחג בכירה חשמלית",
      "question": "שלום, האם אפשר להשתמש בכירה חשמלית קרמית יחיד בחג של גולדליין לצורך הדוגמא (לא אינדוקציה) כמובן עם שעון שבת.תודה.",
      "answer": "כירה שמופעלת על ידי שעון שבת, והיא לא אינדוקציה שאז ההפעלה נעשית על ידי הנחת הסיר, אפשר לבשל בה באופן זה בחג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-09T18:22:48+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:38:02.410Z",
      "filename": "2025-02-21-בישול-בחג-בכירה-חשמלית.202502211799342.html"
    },
    {
      "id": "2025031911559122",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/19/%d7%91%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%a2%d7%91%d7%95%d7%a8-%d7%91%d7%9f-%d7%97%d7%95%d7%9c/",
      "title": "בישול ביום טוב שני עבור בן חו\"ל",
      "question": "שלום וברכה. בפסח הבעל\"ט, האם מותר לבן א\"י לבשל כרגיל עבור בן חו\"ל שמתארח אצלו בארץ, כשאצלו יום טוב שני. תודה",
      "answer": "אם הוא עושה מעצמו [ובארץ ישראל] מותר, אבל אסור לבן חו\"ל לבקש מבן ארץ ישראל לעשות עבורו מלאכה.\nאסור לבן חו”ל לומר לבן ארץ ישראל שיעשה עבורו מלאכה, ולפי שלא גרע מאמירה לגוי שהיא אסורה, ראה שערי תשובה סי’ תצו, ברכי יוסף שם ס”ק ד, רדב”ז ח”ד סי’ רנח, וראה עוד בהרחבה רבה בס’ יום טוב שני כהלכתו פרק יד. ויסוד הענין הוא שאף שכיום אנחנו בקיאים בקביעא דירחא תיקנו חכמים יום טוב שני מדרבנן, ונמצא שדינו כיום טוב לכל דבר ולא מספק בעלמא, ולכן מי שמחוייב ביום טוב שני חלים עליו כל דיני יום טוב ובכלל זאת איסור האמירה.\nאולם, אם הבן ארץ ישראל עושה מעצמו מלאכה עבור הבן חו”ל, אין בכך בעיה, ואין בזה איסור “הנאה ממעשה שבת”, כיון שהוא עושה מדעת עצמו, כך כתב בשו”ת מנחת יצחק ח”ז סי’ לד – לה ראה שם מקורותיו בהרחבה. לכן, אם אפשר לבקש לפני החג בדרך רמז שלא בציווי מהבן ארץ ישראל – מותר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2025-03-19T17:52:38+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:54.380Z",
      "filename": "2025-03-19-בישול-ביום-טוב-שני-עבור-בן-חו-ל.2025031911559122.html"
    },
    {
      "id": "202503202292885",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/20/%d7%a0%d7%98%d7%99%d7%9c%d7%aa-%d7%99%d7%93%d7%99%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%a7%d7%a9%d7%aa-%d7%a6%d7%a8%d7%9b%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%aa%d7%a4%d7%99%d7%9c%d7%94-%d7%91%d7%a9%d7%91%d7%aa-%d7%95%d7%99%d7%95/",
      "title": "נטילת ידיים, בקשת צרכים בתפילה בשבת ויום טוב",
      "question": "אם נטלתי ידיים בביתי ואני כעת הולך לביה\"כ להתפלל צריך ליטול שוב ידיים מצד ידיים עסקניות ( אפילו ששומר על נקיותן בדרכו) , ראיתי בהלכות בדיקת חמץ כתב ערוך השולחן שאם נטל ידיו קודם תפילת ערבית ובודק תכף אחר התפילה , שאינו צריך ליטול את ידיו קודם הבדיקה. ( והרי גם כאן יש הפסק בהליכה לביתו מביה\"כ) , ואולי זה לא דומה החיוב כמו לפני תפילה? המשנ\"ב מביא שזה משום נקיות בלבד)2. בקשת צרכים בתפילה בשבת -מה הדין במועדים שנופלים ביום השבת כגון שלושת הרגלים, ימים נוראים וכן פורים כמו השנה, נדמה לי שראיתי בשם הגאון שהחגים הם ימי דין ולא מבקשים בהם בקשות פרטיות בתפילה ( כאן לא מדובר על שבת אלא על יו\"ט) .תודה",
      "answer": "שלום וברכה\n1. ככל שאתה נזהר על הידיים כי אתה הרי בדרך לבית הכנסת אין צורך ליטול שוב, כל מטרת הנטילה בבוקר לפי הרא\"A היא כהכנה לתפילה ואנחנו נוטלים בבית ולא נוטלים שוב בבית הכנסת.\n2. כתבתי בענין זה מאמר רחב כאן.\nאת שאלתך בדיני ממונות שאל שוב בנפרד והיא תבוא ליד הדיין.\nברכה והצלחה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:46.339Z",
      "filename": "2025-03-20-נטילת-ידיים-בקשת-צרכים-בתפילה-בשבת-ויום-טוב.202503202292885.html"
    },
    {
      "id": "2025032411194239",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/24/%d7%aa%d7%a1%d7%a4%d7%95%d7%a8%d7%aa-%d7%95-%d7%90%d7%95-%d7%92%d7%99%d7%9c%d7%95%d7%97-%d7%a9%d7%9c-%d7%90%d7%91%d7%9c-%d7%91%d7%a2%d7%a8%d7%91-%d7%a9%d7%91%d7%aa-%d7%a9%d7%9c-%d7%a4%d7%a1%d7%97/",
      "title": "תספורת ו/או גילוח של אבל בערב שבת של פסח שחל ביום שבת",
      "question": "שלום רב. אימא של גיסתי נפטרה שלשום והיא יושבת שבעה עם אחיה. מאחר והשלושים יסתיימו רק בחג הפסח, וערב החג הוא יום שבת, האם בכל זאת האחים יהיו רשאים להסתפר ו/או להתגלח בערב שבת כדי שלא ייכנסו מנוולים לחג, או התספורת ו/או הגילוח יהיו אסורים משום שעד אז לא עבר \"שיעור גערה\"?",
      "answer": "שלום וברכה\nהנושא של גערה אינו קשור בכלל לאחים, הם אסורים מצד דיני אבלות השלושים על גדריה השונים ולא נאסרו כשיעור גערה שזה שייך רק בילדיה של הנפטרת. ולכן הם מותרים להסתפר בערב שבת.\nבשורות טובות.\nשו\"ע סי' שצט סעי' ג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-24T10:08:23+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:30.211Z",
      "filename": "2025-03-24-תספורת-ו-או-גילוח-של-אבל-בערב-שבת-של-פסח-שחל-ביום-שבת.2025032411194239.html"
    },
    {
      "id": "2025032414745188",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/24/%d7%a8%d7%97%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%a2%d7%a8%d7%91-%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "רחיצה בערב יום טוב",
      "question": "שלום רברציתי בבקשה לשאולהאם גם בערב יום טוב יש ענין לרחוץ פניו ידיו ורגליו כמו בערב שבת?ושאלה נוספת בעניין נטילת ידיים של שחרית, האם לאחר הנטילה והניגוב מותר לרחוץ פניו מיד או שצריך קצת לחכות ?כי יכול להיות שהידים עדיין לא יבשות מספיק וששטיפת הידיים לרחיצת פנים לא תבטל את הנטילה.תודה רבה",
      "answer": "בודאי מצוה לרחוץ בערב יום טוב כמו בערב שבת.\nמותר לרחוץ פנים מיד.\nשולחן ערוך הרב אורח חיים סימן תקכט סעיף א – ב\nכשם שמצוה לכבד את השבת ולענגה כך כל ימים טובים שנאמר לקדוש ה' מכובד וכל ימים טובים נאמר בהן מקרא קדש:\nאיזה כבוד זה שאמרו חכמים שמצוה על האדם לגלח בערב יום טוב כדי שלא יכנס לרגל כשהוא מנוול וכן מצוה לרחוץ בחמין ולחוף ראשו וליטול צפרניו בערב יום טוב כמו בערב שבת כמ\"ש בסי' ר\"ס וכן מצוה ללוש פת בביתו בערב יום טוב לכבוד יום טוב כמו בערב שבת לכבוד שבת כמ\"ש בסי' רמ\"ב ע\"ש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-24T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:38.263Z",
      "filename": "2025-03-24-רחיצה-בערב-יום-טוב.2025032414745188.html"
    },
    {
      "id": "202503267641070",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/26/%d7%a7%d7%a8%d7%9d-%d7%a9%d7%99%d7%a2%d7%a8-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "קרם שיער ביום טוב",
      "question": "האם מותר למרוח קרם שיער ביום טוב?",
      "answer": "אסור למרוח קרם שער ביום טוב, המלאכות סוחט וממרח לא הותרו ביום טוב.\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:22.171Z",
      "filename": "2025-03-26-קרם-שיער-ביום-טוב.202503267641070.html"
    },
    {
      "id": "2025032810460233",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/28/%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%a9%d7%9c-%d7%92%d7%9c%d7%95%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%9c%d7%9e%d7%99-%d7%a9%d7%9e%d7%aa%d7%9b%d7%a0%d7%9f-%d7%9c%d7%a2%d7%9c%d7%95%d7%aa-%d7%9c/",
      "title": "יום טוב שני של גלויות למי שמתכנן לעלות לארץ",
      "question": "שלום הרב,אני מתגורר בחו\"ל כרגע אך מתכנן אי\"ה לעלות לארץ בקיץ הקרוב, האם אני צריך להמשיך לשמור יו\"ט שני של גלויות או מכיון שאני מתכנן לעלות אני נחשב כבן א\"י?תודה מראש ויישר כח!",
      "answer": "שלום וברכה\nכל עוד אתה בחו\"ל אין ספק כלל שאתה חיי ביום טוב שני, תוכנית לעלות לארץ זה לא נחשב עדיים כעקירת תואר בן חו\"ל ממך, מה שדן בס' עיר הקודש והמקדש חלק ג', זה רק שאדם שהגיע באוניה לארץ ישראל במהלך היום טוב הראשון, נקבע מיד כבן ארץ ישראל [כל שדעתו להשתקע שם] ואינו חייב ביום טוב שני, אבל כל עוד לא הגיע עדיין הוא בן חו\"ל.\nמצפים לבואכם יחד עם כל עם ישראל במהרה!\nשבת שלום.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-28T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:14.117Z",
      "filename": "2025-03-28-יום-טוב-שני-של-גלויות-למי-שמתכנן-לעלות-לארץ.2025032810460233.html"
    },
    {
      "id": "2025040710895327",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/07/1%d7%9b%d7%99%d7%91%d7%95%d7%99-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-2%d7%94%d7%95%d7%a6%d7%90%d7%aa-%d7%94%d7%aa%d7%a7%d7%a2-%d7%a9%d7%9c-%d7%94%d7%a4%d7%9c%d7%98%d7%94-%d7%9e%d7%a9%d7%a2/",
      "title": "1)כיבוי ביום טוב. 2)הוצאת התקע של הפלטה משעון שבת לאחר שכבתה",
      "question": "בשנה שעברה וכן השנה יש איזה עצה שאומרים כיצד אפשר לכבות את הגז בחג ע\"י ששמים כף או סכין בין חיישן למבערים באופן שזה חוצץ ביניהם ואז לאחר שניות האש נכבית וטוענים שזה נחשב גרמא שמותר לעשות, מבחינה טכנית לי זה לא הצליח,אבל האם מבחינה הלכתית זה שונה אם אני מסובב את הכפתור ואז הגז לא עובר והאש נכבית,לכאורה גם מבחינה טכנית והלכתית מה ההבדל?2) האם להוציא את התקע של הפלטה מהשקע של שעון שבת לאחר שהזרם חשמל נפסק כדי להוריד את הפלטה מעל הכיריים של הגז כדי להשתמש בגז במוצאי שבת לבישולים לצורך החג זה נחשב לצורך מקומו כדין כלי שמלאכתו לאיסור שמותר בשבת?",
      "answer": "שלום וברכה\n1. לא ניסיתי אף פעם, אבל שמעתי ממי שניסה שהכיבוי היה מידי בדיוק כמו בכפתור ולפי זה אסור.\n2. בשמירת שבת כהלכתה פרק יג סעי' לג התיר להוציא בשינוי כלאחר יד, והסביר שאף שזה לצורך גופו ומקומו יש צורך בשינוי, כיון שהיה מוקצה בין השמשות. עוד כתב שם בהערה שאף שאומרים בשם החזון איש שיש חשש בונה וסותר גם כשהפלטה כבויה, לא נראה כך ממכתבו.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-07T19:11:50+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:37:06.062Z",
      "filename": "2025-04-07-1-כיבוי-ביום-טוב-2-הוצאת-התקע-של-הפלטה-משעון-שבת-לאחר-שכבתה.2025040710895327.html"
    },
    {
      "id": "2025040711035447",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/07/%d7%a0%d7%a8-%d7%99%d7%a7%d7%a0%d7%94%d7%96/",
      "title": "נר יקנה\"ז",
      "question": "שלום כבוד הרב. שאלתי האם הנר שהוא דולק מערב שבת . האם זה הנר הבדלה, שאני מוציא את השבת, ואם כן האם אני צריך לכבות את הנר כן או לא. תודה כבוד הרב",
      "answer": "אפשר לברך על הנר הדולק מערב שבת, ואפשר לברך על נרות החג, חלילה לכבות, אסור לכבות אש ביום טוב.\nראה עוד כאן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-07T22:11:22+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:57.990Z",
      "filename": "2025-04-07-נר-יקנה-ז.2025040711035447.html"
    },
    {
      "id": "202504085119690",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/08/%d7%91%d7%a8%d7%9b%d7%aa-%d7%a9%d7%94%d7%97%d7%99%d7%99%d7%a0%d7%95-%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%9c-%d7%94%d7%a1%d7%93%d7%a8-%d7%9e%d7%aa%d7%99/",
      "title": "ברכת שהחיינו בליל הסדר – מתי?",
      "question": "כגבר שגר לבד האם אני מברך שהחיינו בהדלקת נרות, בקידוש (כמובן יקנה\"ז)..או פעמיים, מה שאין נראה לענ\"ד..",
      "answer": "שלום וברכה\nאתה אומר ברכת שהחיינו רק בקידוש ולא בהדלקת הנרות, לא אומרים פעמיים ועדיף לומר על הכוס.\nחג שמח ומאיר!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-08T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:49.922Z",
      "filename": "2025-04-08-ברכת-שהחיינו-בליל-הסדר-מתי.202504085119690.html"
    },
    {
      "id": "2025040916431711",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/09/%d7%a2%d7%91%d7%95%d7%93%d7%aa-%d7%a0%d7%9b%d7%a8%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%94%d7%9e%d7%95%d7%a2%d7%93/",
      "title": "עבודת נכרים ביו\"ט – חול המועד",
      "question": "שלום!\nאני קונה הרבה מוצרים באיטליה ויש לי שם חברה שמקבלת את הסחורה ומכינה אותם להובלה ומוסרת החבילות לחברת דואר והם מובלים החבילות לארה\"ב.\nיש לי עובד (בפקיסטאן) שממונה על זה, הוא מעדכן החברה מה אמור להגיע ואיך לסדר החבילות והוא גם קונה הדואר ושולח התווית דואר להחברה והם מסדרים השאר.\nמה הדין לגבי שבת ויו\"ט / חוה\"מ:\nהאם מותר לי לא להגיד והכל יתנהל כרגיל? את\"ל שאסור האם מותר לי להגיד להם שמצידי הם יכולים לא לעבוד פרט אם הם רוצים (הן העובד והן החברה באיטליה)? או האם עלי לצוות להם שלא לעבוד כלל בימים אלו?\nיש לי עוד עובד שהוא עובד רק על המחשב (משווה מחירים) מה הדין כלפיו?\nתודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה\nהעובדים שלך שמן הסתם עובדים כשכיר יום ולא בקבלנות, לא יעבדו ביום טוב ואפילו לא בחול המועד, שהרי הם עושים ממש עבורך, וכמו בכל שבת שאסור להעסיק אותם. לגבי חברת המשלוחים שאינם עובדים אצלך, אתה לא רציך לומר להם שום דבר, ברגע שאין מצידך דרישה לשלוח בחג והם בוחרים לעשות זאת לנוחותם ותוך סדרי עבודתם, זה לא נוגע אליך.\nחג שמח\nראה כל הפרטים בשו\"ע סי' רמד.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:41.833Z",
      "filename": "2025-04-09-עבודת-נכרים-ביו-ט-חול-המועד.2025040916431711.html"
    },
    {
      "id": "202504093873682",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/09/%d7%92%d7%96%d7%99%d7%96%d7%aa-%d7%a6%d7%a4%d7%a8%d7%a0%d7%99%d7%99%d7%9d-%d7%9c%d7%90%d7%91%d7%9c-%d7%91%d7%a2%d7%a8%d7%91-%d7%a4%d7%a1%d7%97/",
      "title": "גזיזת צפרניים לאבל בערב פסח",
      "question": "שלום וברכה,נשאלתי מאדם שאבל על אמו והשלושים אמור להסתיים בחול המועד פסח, האם יוכל לגזוז צפרניים בערב פסח (ערב שבת השנה), האם פסח מבטל דין שלושים של גזיזת צפורניים באבל על אמו?",
      "answer": "פסח מבטל איסור גזיזת ציפורניים של שלושים, רק לגבי תספורת הענין הוא בשיעור גערה.\nבשורות טובות וחג שמח",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:33.770Z",
      "filename": "2025-04-09-גזיזת-צפרניים-לאבל-בערב-פסח.202504093873682.html"
    },
    {
      "id": "202504201441681",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/20/%d7%98%d7%99%d7%a1%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-2/",
      "title": "טיסה ביום טוב שני",
      "question": "האם מותר ליסוע מחר לברצלונה",
      "answer": "אם כוונתך להיום, מותר לטוס רק באופן שתשארו בשדה תעופה עד סוף החג, ואין שום היתר לנסוע לעיר אפילו עם גוי – לעיר שיש בה יהודים [אפילו אם הם יהודים שאינם שומרים תורה ומצוות, אינני יודע אם יש יהודים בברצלונה אבל אני מניח שכן], ואף שיש בזה הפסד ממון, אין להקל. לכן הייתי מציע לשנות את הכרטיס.\nמקורות:\nספר יו”ט שני כהלכתו פרק ג’ סעיף יא בשם הגרש\"ז אויערבך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2025-04-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:17.627Z",
      "filename": "2025-04-20-טיסה-ביום-טוב-שני.202504201441681.html"
    },
    {
      "id": "20250420387158",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/20/%d7%98%d7%99%d7%a1%d7%94-%d7%9c%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-2/",
      "title": "טיסה לחו\"ל ביום טוב שני",
      "question": "האם מותר לטוס מחר לקפריסיןהנחיתה שם ב 17:00 אחר הצהרים?",
      "answer": "מותר לטוס רק באופן שתשארו בשדה תעופה עד סוף החג, ואין שום היתר לנסוע לעיר אפילו עם גוי – לעיר שיש בה יהודים [אפילו אם הם יהודים שאינם שומרים תורה ומצוות], ואף שיש בזה הפסד ממון, אין להקל. לכן הייתי מציע לשנות את הכרטיס.\nמקורות:\nספר יו”ט שני כהלכתו פרק ג’ סעיף יא בשם הגרש\"ז אויערבך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2025-04-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:09.538Z",
      "filename": "2025-04-20-טיסה-לחו-ל-ביום-טוב-שני.20250420387158.html"
    },
    {
      "id": "202504209394720",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/20/%d7%98%d7%99%d7%a1%d7%94-%d7%9c%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99/",
      "title": "טיסה לחול ביום טוב שני",
      "question": "האם מותר לטוס מחר לקפריסין\nהנחיתה שם ב 17:00 אחר הצהרים?",
      "answer": "שלום רב,\nרק אם את נשארת בשדה התעופה עד צאת הכוכבים. בכל הערים שם יש יהודים ולכן, אסור להיכנס לערים שם באמצע יום טוב שני.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:25.700Z",
      "filename": "2025-04-20-טיסה-לחול-ביום-טוב-שני.202504209394720.html"
    },
    {
      "id": "2025050815255012",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/08/%d7%97%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%90%d7%9b%d7%99%d7%9c%d7%aa-%d7%91%d7%a9%d7%a8-%d7%91%d7%a9%d7%91%d7%aa-%d7%95%d7%97%d7%92/",
      "title": "חובת אכילת בשר בשבת וחג",
      "question": "שלום הרב\nהאם קיימת הלכה או משהו שאומר שחייבים לאכול בשר?",
      "answer": "שלום וברכה\nבשבת, ובעיקר ביום טוב יש באופן עקרוני חובת אכילת בשר משום עונג שבת ומשום שמחת יום טוב, כדברי חז\"ל שאין שמחה אלא בבשר ויין. כמובן מי שהבשר אינו עטנג לו, והוא מתעב את אכילתו אם מטעמי צמחונות או טעם אישי, וזה לא שמחה עבורו, יקיים מצוות אלו באופנים המענגים והמשמחים אותו. מהרה יבנה בית המקדש ויהיה לנו את עבודת הקרבנות המחייבים אכילת בשר כמו בקרבן פסח ושאר קרבנות שלמים.\nמותר לאדם להיות צמחוני מסיבות בריאותיות ואין בכך פסול. יתרה מזו בסעודת שבת וחג שיש מצווה לאכול בשר, כתב בשו”ת אור לציון (ח”ב סי’ כא אות ג’): “ומי שרגיל לאכול מאכלים צמחוניים בלבד כיון שאינו מתכוין להתענות מבשר ויין רשאי לעשות כן גם בשבת וה”ה למי שאינו מתענג מבשר ויין שאינו חייב בהם ורשאי לאכול מאכלים אחרים”.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-08T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:36:01.466Z",
      "filename": "2025-05-08-חובת-אכילת-בשר-בשבת-וחג.2025050815255012.html"
    },
    {
      "id": "2025051312995173",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/13/%d7%94%d7%95%d7%9c%d7%9b%d7%aa-%d7%a0%d7%a8-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "הולכת נר ביום טוב",
      "question": "בליל יום טוב שכחתי להדליק נר ולצורך הדלקת נרות לקחתי משכנים ולאחרונה למדתי בביאור הלכה בסימן תקיד ולכאורה יוצא שאסור לטלטל נר מהשכנים מחשש שיכבה האם נהגתי כהוגן ומדוע העולם מקל בזה",
      "answer": "שלום וברכה\nלמיטב הבנתי שם מדובר כשהולך עם נר מבית הכנסת הביתה, בחוץ ברוח, ובזה הביא את המחלוקת שציינת ומכריע לחומרא, אבל בתוך הבנין עצמו מקום שאין רוח, נהגו להקל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-13T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:53.410Z",
      "filename": "2025-05-13-הולכת-נר-ביום-טוב.2025051312995173.html"
    },
    {
      "id": "202505268781584",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/26/%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%a9%d7%9c-%d7%92%d7%9c%d7%95%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%98%d7%99%d7%a1%d7%94-%d7%9e%d7%97%d7%95%d7%9c/",
      "title": "יו\"ט שני של גלויות – טיסה מחו\"ל",
      "question": "הבת שלי בהודו למשך שבועיים לצורך רפואי,רוצה לחזור לארץ ישראל ביו\"ט שני של גלויות. מותר ?",
      "answer": "אם העיר בה היא נמצאת יש קהילה יהודית היא לא רשאית לחלל את קדושת היום.\nאם זה מקום מבודד ללא יהודים מותר לה לטוס.\nשו\"ע תצו,ג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:45.323Z",
      "filename": "2025-05-26-יו-ט-שני-של-גלויות-טיסה-מחו-ל.202505268781584.html"
    },
    {
      "id": "2025052814254599",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/28/%d7%94%d7%a7%d7%98%d7%a0%d7%aa-%d7%9c%d7%94%d7%91%d7%94-%d7%91%d7%9b%d7%99%d7%a8%d7%99%d7%9d-%d7%a9%d7%9c-%d7%92%d7%96-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "הקטנת להבה בכירים של גז ביום טוב",
      "question": "מה הסברא לומר שאם יש חשש שהתבשיל עלול להישרף עדיף להדליק אש קטנה אחרת מאשר להנמיך את האש בפרט בכיריים של גז שהאש כבר קיימת והדלקה לצורך בישול שמותר ביו\"ט ואפשר להקטין ולהנמיך את האש באותה להבה במקום להדליק אש חדשה ובפרט שאין כאן כיבוי גמור אלא הקטנת כמות זרימת הגז ע\"י סיבוב הכפתור , ואולי אפילו מדרבנן אין כאן איסור שאין נקרא כיבוי ורק משום שהשתרשה המילה כיבוי כבטוי לכל הפסקת אש וכמו לכבות את האור ,לכבות את המחשב וכיו\"ב.",
      "answer": "על כך שיש משמעות להקטנת זרימת הגז ביחס לאיסור כיבוי אנחנו יכולים ללמוד מהאיסור להסתפק בשמן שבנר בשבת משום כיבוי ובטעם הדבר נחלקו שם ראשונים אם זה בגלל שמקטין את הלהבה, וזהו הכיבוי כדברי התוס' ביצה כב, או משום שממעט את זמנה כדברי רש\"י שבת כט, עכ\"פ לדברי התוס' ודאי גם במקרה שלנו יש משמעות של כיבוי, כמו כן נראה שרש\"י מודה לדינם של התוס' אלא סבר כחידושם שאכן הלהבה מכחישה בגלל שהוצאתי ממנה שמן אבל כאן שהיא קטנה לכו\"ע יש כאן כיבוי.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-28T16:55:12+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:29.163Z",
      "filename": "2025-05-28-הקטנת-להבה-בכירים-של-גז-ביום-טוב.2025052814254599.html"
    },
    {
      "id": "20250528787110",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/28/%d7%94%d7%a4%d7%a2%d7%9c%d7%aa-%d7%a7%d7%95%d7%9e%d7%a7%d7%95%d7%9d-%d7%97%d7%a9%d7%9e%d7%9c%d7%99-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%92%d7%95%d7%99/",
      "title": "הפעלת קומקום חשמלי ביום טוב על ידי גוי",
      "question": "שלום רבהאם מותר ביום טוב לבקש מגוי שיחבר את קומקום חשמלי לחשמל כדי לחמם מים?(במקרה שלא הכינו את הקומקום לפני יום טוב)",
      "answer": "בודאי אסור, אלא אם כן זהו לצורך חולה אפילו שאין בו סכנה. אמירה לגוי מותרת רק לצורך חולה, או בשבות דשבות במקום צורך גדול, כאן מדובר בהבערת גוף חימום שהוא לכל הדעות דאורייתא ולהרבה דעות גם עצם החיבור לחשמל הוא דאורייתא ואסור. אפשרות נוספת, בדבר שאין בו הנאה אלא מניעת צער, כמו כיבוי האור כדי שיוכלו לישון, שזה ניתן לומר לגוי ברמז שלא בדרך ציווי כי זה דבר שאין בו הנאה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-28T16:22:12+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:37.232Z",
      "filename": "2025-05-28-הפעלת-קומקום-חשמלי-ביום-טוב-על-ידי-גוי.20250528787110.html"
    },
    {
      "id": "2025060315657770",
      "url": "https://din.org.il/2025/06/03/%d7%9e%d7%9c%d7%95%d7%94-%d7%9e%d7%9c%d7%9b%d7%94-%d7%91%d7%9e%d7%95%d7%a6%d7%90%d7%99-%d7%99%d7%95%d7%98/",
      "title": "מלוה מלכה במוצאי יו\"ט",
      "question": "האם יש ענין באכילת סעודת מלווה מלכה במוצאי יו\"ט?אם כן, האם יש את אותו עניין באכילת פת כמו במוצאי שבת?תודה",
      "answer": "שלום וברכה\nמעיקר הדין אין חיוב מלווה מלכה במוצאי יום טוב, אולם יש מהפוסקים שנהגו בכך.\nבס' לקט יושר (עמ' 58) כתב שרבו התרומת הדשן לא היה סועד מלווה מלכה במוצאי יו\"ט  וכ\"פ בס' שמירת שבת כהלכתה. וכן נראה בפשטות שכלל אין טעם לסעודה במוצאי יו\"ט והוא ע\"פ המבואר בגמ' מס' ביצה דף טז ע\"א שנשמה יתרה היא רק בשבת ולא בחג. וכן נראה בפשטות שהבינו הפסקי להלכה כמבואר בשו\"ע סי' תצ\"א ובמשנ\"ב הטעם שאין מברכין על הנר ובשמים במוצאי יו\"ט כמו בשבת, משום שענין הבשמים בא להשיב ולפצות הנפש שכואבת על הנשמה יתרה שניטלה ממנו אחר השבת, וביו\"ט לא שייך ענין זה משום שאין נשמה יתירה ביום טוב.\nאמנם בתשב\"ץ (ס' שבעה נרות על מנהגי מהר\"ם) אות פ\"ב משמע שהמהר\"ם היה אוכל סעודה במוצאי יו\"ט. וע\"ע בשו\"ת רבבות אפרים ח\"ג סי' רצ\"ב שהביא שהחזון איש ג\"כ היה נוהג לאכול סעודה במוצאי יו\"ט. עי' בס' אורחות רבנו ח\"א בהוספות (בסופו עמ' יח') שכתב שכן העיד לו הסטעייפלער על החזו\"א. וכן נהג הוא בעצמו. ובטעמו של החזו\"א כתב בס' שלמי אליעזר בשם הר' דוד פרנקל שליט\"א שהוא מגמ' סוכה מה ע\"ב, א\"ר ירמיה משום כו' כל העושה איסור לחג אכילה ושתיה מעלה עליו הכתוב כאילו בנה מזבח והקריב עליו קרבן,  ולפי\"ז כתב שכוונת החזו\"א היתה על ענין עצם השמחת איסור חג שהוא ג\"כ באכילה ושתיה ע\"ש. וכן נראה שסבר הגרי\"ז הלוי כמבואר בס' פניני הגרי\"ז סי' ט\"ו שמביא ששאל אחד להגרי\"ז מבריסק אם מחוייב במלוה מלכה במוצאי יו\"ט והשיב שאינו יודע חילוק בין שבת לחג. שהרי הרמב\"ם הל' יו\"ט פ\"י הל' ט\"ז כתב, שכשם שמצוה לכבד את השבת ולענגה כך כל ימים טובים מקרא קודש, וכבר ביארנו הכיבוד והתענוג בהלכות שבת עכ\"ל. ומשם תלמדנו מהו הכבוד ומהו העונג, הכבוד שיסדר במוצ\"ש, וכן ביו\"ט, וזה מ\"ש הרמב\"ם שכל דיני כבוד שבת המבוארים בהל' שבת פ\"ל נוהגים גם ביו\"ט. וע\"ע בס' מועדים וזמנים ח\"ז סי' קנ\"ג. ועי' בתשב\"ץ (דף ז הפ\"ב) שכתב וז\"ל: וכשהוא מבדיל במוצ\"ש או במוצאי יו\"ט על שולחנו מכסה את הפת כמו שעושים בשבת, אמנם אינו מצריך ב' לחמים במוצ\"ש או מוצאי יו\"ט, עכ\"ד. וחזינן מדבריו שהיו רגילים לסעוד בפת גם במוצאי יו\"ט דכתבם בהדי אהדדי ע\"כ. וראה בדברי יחזקאל החדש (דף פ\"ו) שהביא שמקובל בשם הגה\"ק השר שלום מבעלז זצ\"ל לעשות סעודה בכל מוצאי יו\"ט כמו מוצאי שב\"ק ושהוא נקרא סעודת שלמה המלך ע\"ה. וכן היו נוהגין אצל הגה\"ק משינאווא זצ\"ל. ועוד יש לומר לפי אחד הטעמים שזכרנו לעיל בטעם אכילת סעודה רביעית שהוא משום שיוצאת הנשמה יתירה שזה בא לפצות הגוף, א\"כ י\"ל שלהסוברים שביו\"ט ג\"כ איכא נשמה יתירה שייך ענין סעודה זו. וכמו שמבואר בתקוני הזוה\"ק הקדמה (דף יא עמ' א') שיש נשמה יתירה ג\"כ ביו\"ט. אמנם עכ\"פ רוב דברי הראשונים ואחרונים אינה כן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-06-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:21.066Z",
      "filename": "2025-06-03-מלוה-מלכה-במוצאי-יו-ט.2025060315657770.html"
    },
    {
      "id": "2025060412231289",
      "url": "https://din.org.il/2025/06/04/%d7%a9%d7%a2%d7%95%d7%9f-%d7%a9%d7%91%d7%aa-%d7%9c%d7%a4%d7%9c%d7%98%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "שעון שבת לפלטה ביום טוב",
      "question": "שלום וברכההאם מותר לכוון את שעון הפלטה בשעה רבע ל10 כדי שידלק ב10 ויהיה אפשר לחמם אוכל ביום טובראיתי כמה פוסקים אשכנזיםציץ אליעזר, שש\"כ,פניני הלכה שמתיריםאבל לא ראיתי התיחסות בפסיקה הספרדית הם רק מדברים על גרם כיבוי עם חג\"זאשמח לדעת האם הדבר מותר גם לספרדיםבהערכה רבה יניב",
      "answer": "ביום טוב אין שום בעיה, מותר לכתחילה לכל הדעות, כיון שכיוונת את השעון מערב יום טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-06-04T09:13:36+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:12.989Z",
      "filename": "2025-06-04-שעון-שבת-לפלטה-ביום-טוב.2025060412231289.html"
    },
    {
      "id": "2025081916047036",
      "url": "https://din.org.il/2025/08/19/%d7%a9%d7%9b%d7%97-%d7%99%d7%a2%d7%9c%d7%94-%d7%95%d7%99%d7%91%d7%95%d7%90-%d7%91%d7%91%d7%a8%d7%9b%d7%aa-%d7%94%d7%9e%d7%96%d7%95%d7%9f-3/",
      "title": "שכח יעלה ויבוא בברכת המזון",
      "question": "מי ששכח יעלה ויבוא בברכת המזון בשבת ובימות השבוע מה הדין\nאם אפשר לרשום המקורות ומה ההלכה הפסוקה בדבר",
      "answer": "שלום וברכה\nמי ששכח יעלה ויבוא, אם עדיין לא אמר ברוך אתה של ובנה ירושלים – חוזר, אם רק אמר ברוך אתה ה', יאמר למדני חוקיך ויחזור. אם כבר סיים הברכה ועוד לא התחיל הברכה הבאה, יאמר את הברכה המיוחדת לאותו היום כמובא בסידורים. כל השאלה מתחילה כאשר כבר המשיל לברכה הבאה:\nבראש חודש, אפילו חל בשבת – אינו חוזר. שו\"ע קפח, ז.\nכך גם בחול המועד ואפילו חל בשבת. שם, ובמשנה ברורה, כז.\nביום טוב בסעודה ראשונה ושניה חוזר, שו\"ע שם, ו. אבל בראש השנה נחלקו בזה הדעות ואין הכרעה ברורה, ראה משנה ברורה שם, יט.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2025-08-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:35:04.915Z",
      "filename": "2025-08-19-שכח-יעלה-ויבוא-בברכת-המזון.2025081916047036.html"
    },
    {
      "id": "202509094119758",
      "url": "https://din.org.il/2025/09/09/%d7%99%d7%a9%d7%a8%d7%90%d7%9c%d7%99-%d7%99%d7%95%d7%a8%d7%93-%d7%a9%d7%91%d7%90-%d7%9c%d7%90%d7%a8%d7%a5-%d7%9c%d7%97%d7%92-%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%a9%d7%9c/",
      "title": "ישראלי יורד שבא לארץ לחג – יום טוב שני של גלויות",
      "question": "שלום,מה הדין לספרדים אם ישראלים גרים בחו״ל ובאים לביקור בארץ בחגים? כל המשפחה מקרבה ראשונה גרים בארץ",
      "answer": "אדם שגר בחו\"ל, גם אם במקורו הוא ישראלי, כיון שקבע מקום מושבו שם הוא חייב ביום טוב שני של גלויות. זה שכל המשפחה מסביב גרה בארץ אינו רלוונטי, הוא בן חו\"ל.\nיש נדון רחב בפוסקים, באופן שהלך לגור בחו\"ל לתקופה מוגבלת ודעתו לחזור לגור בארץ ישראל, כמה זמן יגורבחו\"ל כדי שיהיה חייב ביום טוב שני. לדעת הערוך השלחן אם דעתו לגור בחו\"ל 12 חודש כבר נעשה בן חו\"ל, אבל יש סוברים שרק אם גר בחו\"ל כמה שנים, ראה ס' יום טוב שני כהלכתו בפתיחה לפרק ד' בהערה. כך גם מי שנסע לבדו והשאיר משחתו אשתו וילדיו בארץ לא נחשב בן חו\"ל. אבל אני מבין שזו לא הסיטואציה, מדובר באדם שהשתקע בחו\"ל ובא לארץ רק בחגים, באופן כזה יש לנהוג יום טוב שני.\nשנה טובה ומבורכת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-09-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:56.839Z",
      "filename": "2025-09-09-ישראלי-יורד-שבא-לארץ-לחג-יום-טוב-שני-של-גלויות.202509094119758.html"
    },
    {
      "id": "202509185893887",
      "url": "https://din.org.il/2025/09/18/%d7%a7%d7%a8%d7%99%d7%90%d7%94-%d7%91%d7%a8%d7%a9%d7%99%d7%9e%d7%aa-%d7%a9%d7%9e%d7%95%d7%aa-%d7%94%d7%a0%d7%a4%d7%98%d7%a8%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%99%d7%96%d7%9b%d7%95%d7%a8/",
      "title": "קריאה ברשימת שמות הנפטרים ביזכור",
      "question": "האם מותר לכתוב קודם היו\"ט את השמות לזכור ביזכור האם מותר לקרוא ביו\"ט",
      "answer": "נראה שמותר לקרוא רשימות אלו מתוך הכתב כיון שיש בזה צרכי מצוה.\nנכון הדבר שאסור לעיין בשבת ברשימת מוזמנים או מיני מאכלים או פעולות שצריך לעשות בשבת, כיון שבדרך כלל מוחקים ומשנים את כתוב ברשימות אלו, ומחמת החשש שמא ימחוק אסרו זאת חכמים. ראה שו\"ע סי' שז סעי' יב. אמנם, לצורך מצוה או צורך רבים לא אסרו חכמים, ולכן מותר לגבאי בבית הכנסת לעיין ברשימת העולים לתורה וכדומה, כמבואר במשנה ברורה שם, וכ\"כ בשו\"ת משנת יוסף ח\"ט סי' צה, וכ\"כ בכף החיים שם ס\"ק פט לגבי רשימת הכיבודים בברית מילה, וכך גם בנדון דידן לגבי רשימות שמות הנפטרים ביזכור.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-09-18T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:48.740Z",
      "filename": "2025-09-18-קריאה-ברשימת-שמות-הנפטרים-ביזכור.202509185893887.html"
    },
    {
      "id": "202509243467907",
      "url": "https://din.org.il/2025/09/24/%d7%92%d7%a8%d7%9d-%d7%9b%d7%99%d7%91%d7%95%d7%99-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-2/",
      "title": "גרם כיבוי ביום טוב",
      "question": "כל שבת אני מדליק בכוסית שחלקה מים וחלקה שמן כדי להגביהה את השמן ושם בתוכה פתילההאם כשמדליקים ביום טוב עצמו זה מותר? משום שמישהו העיר לי שזה נחשב גרם כיבוי למרות שלכאו' בכמות כזו של שמן בין כך היה נכבה ?תודה",
      "answer": "שלום וברכה\nמדברי הרמ\"א סי' תקיד סעי' ג מבואר שגרם כיבוי כזה, שנעשה עוד לפני ההדלקה, נתינת חול סביב המקום שאמור לדלוק כדי שכאשר תגיע האם לשם תכבה או נתינת מים בתחתית הכוס לפני ההדלקה – מותר.\nראה ביאור דין זה והחילוק בין הוצאת שמן לבין הדלקה על גבי מים, בס' הלכות המועדים פרק ט סעיף י.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-09-24T23:03:34+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:40.646Z",
      "filename": "2025-09-24-גרם-כיבוי-ביום-טוב.202509243467907.html"
    },
    {
      "id": "2025092515719588",
      "url": "https://din.org.il/2025/09/25/%d7%94%d7%93%d7%9c%d7%a7%d7%aa-%d7%a0%d7%a8-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%9c%d7%9b%d7%91%d7%95%d7%93-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%90%d7%95%d7%9b%d7%9c/",
      "title": "הדלקת נר ביום טוב לכבוד – שלא לצורך אוכל נפש",
      "question": "שלום הרב,\nהאם מותר להדליק נר ביום טוב (להעביר מאש קיימת), כדי להנעים את האווירה או לקשט את הבית?\nתודה רבה",
      "answer": "אם יש בזה הנאה וכבוד יום טוב -מותר.\nראה שו\"ע תקיד ה ומשנה ברורה שם ס\"ק ל ושער הציון שם ס\"ק מא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-09-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:32.569Z",
      "filename": "2025-09-25-הדלקת-נר-ביום-טוב-לכבוד-שלא-לצורך-אוכל-נפש.2025092515719588.html"
    },
    {
      "id": "2025092615195867",
      "url": "https://din.org.il/2025/09/26/%d7%9b%d7%99%d7%91%d7%95%d7%99-%d7%98%d7%9c%d7%a4%d7%95%d7%9f-%d7%91%d7%97%d7%92/",
      "title": "כיבוי טלפון בחג",
      "question": "לכת\"ר שלום וברכה ,1-אני משתדל בלי נדר לעלות לס\"ת פעם אחת בחודש -זכיתי ב\"ה לקנות עליית מפטיר ביום ב' של ראש השנה .באותו בוקר בשעה מוקדמת 06:15 בערך צלצל השעון המעורר בטלפון הנייד של אשתי שהשאירה נייד לא כבוי -דבר שהיה מפריע לבני הבית וגם לי כי רציתי להמשיך לנמנם עוד קצת בטרם אקום להתארגן לתפילה .קמתי בעקבות הרעש ופשוט העברתי באצבע על המסך של הנייד כך שהשעון המעורר בוטל .עשיתי זאת ללא שינוי כמו במרפק או עם האף או כל דרך אחרת.העניין מציק לי שמא חיללתי קדושת יום טוב – למרות שראיתי ( בדיעבד) דעת ה\"ציץ אליעזר\" שמתיר כיבוי נר אם האור מפריע לשינה .אני מניח שהאיסור לכבות שעון מעורר הוא איסור דרבנן , השאלה מה לגבי מלאכת מוחק ביו\"ט שהרי עם העברת האצבע על המסך גם נעלמים הספרות והשעה שעל המסך ..מה שטורד אותי היום זה האם העליה לס\"ת בו ביום שעשיתי את הטעות הזו נחשבת -או שמא ראוי לעלות החודש שוב ?2-בליל ראש השנה \"קפץ\" לנו החשמל בבית קראנו לשכן גוי ובקשנו שיעזור להרים את החשמל כדי שהמאכלים לא יתקלקלו במקרר ובכלל כדי שיהיה חשמל במהלך החג .העניין הוא שאותו גוי חי עם אשה יהודיה וכנראה שהם חיים כזוג נשוי ( קשה לי לכתוב שהם נשואים ממש כדי לא לקטרג על בת ישראל ) -האם אפשר להנות מגוי של שבת שכזה ?במידה ונרצה לתת לו דורון על הטרחה והיחס הטוב שנתן לנו האם ראוי לעשות כן ? ( הוא טרח פעמיים במהלך החג לעזור לנו )תודה לכת\"ר וגמר חתימה טובה",
      "answer": "שלום וברכה\nאין ספק שהיה זה איסור גמור לכבות את הטלפון, בנוגע לשימוש בחשמל ביום טוב אין היתר של אוכל נפש וממילא גם לא מתוך. זה לא קשור לעליה לתורה אבל עכשיו זה הזמן לפשפש במעשים ולקבל בהחלטה שמתחזקים בלימוד הלכות שבת ויום טוב. אולי פעם בשבוע סדר של עשרים דקות לימוד הלכות שבת וכדומה.\nהאמירה לגוי גם באופן זה שכל מאכלי החג שם מותרת רק באופן של רמז שלא בדרך ציווי, כלומר לרמוז לו, אוי כבה החשמל וכל המאכלים שלנו ניזוקים והוא יבין מעצמו.\nשבת שלום ושנה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-09-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:24.487Z",
      "filename": "2025-09-26-כיבוי-טלפון-בחג.2025092615195867.html"
    },
    {
      "id": "20251003189645",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/03/%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%91%d7%97%d7%95%d7%9c-%d7%9c%d7%91%d7%9f-%d7%90%d7%a8%d7%a5-%d7%99%d7%a9%d7%a8%d7%90%d7%9c/",
      "title": "יום טוב שני בחו\"ל לבן ארץ ישראל",
      "question": "שלום,תושב ארץ ישראל שטס במוצאי חג סוכות (יום טוב ראשון), ונשאר בחו\"ל עד אחר שמחת תורה, מה יעשה בחו\"ל לעניין תפילה ותפילין? קידוש וכו'? נוהג כספרדים.",
      "answer": "שלום וברכה\nראשית אי אפשר לטוס במוצאי יום טוב ראשון אלא אם כן נשארים בשדה התעופה עד צאת יום טוב שני! ראה ספר יו”ט שני כהלכתו פרק ג’ סעיף יא בשם הגרש\"ז אויערבך. ולכן אני מציע לשנות את הטיסה גם אם זה כרוך באיזה הפסד כספי.\nולשאלתך, בן א\"י בחו\"ל לא יכול לבטל מצוות המוטלות עליו, לכן אסור בעשיית מלאכה, אבל חייב בתפילין [באיסרו חג] ובתפילות היום של חול, כיון שאינו יכול להתפלל תפילת יום טוב או לעשות קידוש שהרי היא ברכה לבטלה בשבילו.\nראה כל הפרטים בס' יום טוב שני כהלכתו פרק ג בהרחבה.\nנסיעה טובה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:16.417Z",
      "filename": "2025-10-03-יום-טוב-שני-בחו-ל-לבן-ארץ-ישראל.20251003189645.html"
    },
    {
      "id": "202510071686384",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/07/%d7%9b%d7%99%d7%a8%d7%99%d7%99%d7%9d-%d7%92%d7%96-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "כיריים גז ביום טוב",
      "question": "במבער הגז הסדר: לוחצים על הכפתור; מקריבים את הגפרור; מדליק את המבער; עוזבים את הכפתור. לחוצים שוב ואז בוודאי נתפסבמקרים רבים בפעם הראשונה זה לא נתפס, יוצא שעזיבת היד מהכפתור לכאורה מכבה את האש.האם יש כאן חשש ביום טוב (אין מצית חשמלי וכו')",
      "answer": "תמוה בעיני שיהיה כאן כיבוי אף שלא הבנתי בדיוק את כוונתך.\nיש לציין נקודה חשובה, ברוב הכיריים המודרניים היום יש הפעלה חשמלית של הניצוץ מטעמי בטיחות, בכיריים כאלו יש שאסרו להשתמש בחג, ויש להשאיר אש דלוקה מערב החג או לבשל הכל לפני החג. ראה כאן שהארכנו בביאור השיטות השונות בענין זה וכדאי להחמיר.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-07T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:00.246Z",
      "filename": "2025-10-07-כיריים-גז-ביום-טוב.202510071686384.html"
    },
    {
      "id": "202510078080995",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/07/%d7%94%d7%9b%d7%a0%d7%aa-%d7%92%d7%9c%d7%99-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "הכנת ג'לי ביום טוב",
      "question": "האם מותר להכין ג'לי ביום טוב, הרי מצד לישה צריך להיות מותר, או האם יש כאן איסור מצד נולד?",
      "answer": "שלום וברכה\nבשו\"ת שבט הלוי ח\"ז סי' מא אכן סבר שהכנת ג'לי מלבד איסור הלישה יש בה גם אסיור נולד, שהוא כדבריך אכן נוהג גם ביום טוב.\nחג שמח.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-15T10:30:34+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:34:08.319Z",
      "filename": "2025-10-07-הכנת-ג-לי-ביום-טוב.202510078080995.html"
    },
    {
      "id": "202510096337709",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/09/%d7%a7%d7%99%d7%93%d7%95%d7%a9-%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%9c-%d7%a9%d7%9e%d7%97%d7%aa-%d7%aa%d7%95%d7%a8%d7%94-%d7%a2%d7%9c-%d7%9e%d7%96%d7%95%d7%a0%d7%95%d7%aa/",
      "title": "קידוש בליל שמחת תורה על מזונות",
      "question": "לכבוד הרבנים שליט\"אבכל שנה עולה שוב הנידון האם מותר לסמוך על קידוש בליל שמחת תורה בבית הכנסת שהוא על יין / מיץ ענבים, ועוגות בלבד, ללא לחם.יש בזה סומכים ויש שלא, מה דעת הרבנים שליט\"א האם מותר לכתחילה או שראוי להימנע, ומי שכן רוצה האם יש לו על מי לסמוך? יש לציין שלפעמים זה מגיע על חשבון שמחת יום טוב כגון שצמאים מאוד מחמת הריקודים ואם מותר לקדש ולשתות יתכן שסתם מצטערים ביום טוב",
      "answer": "שלום וברכה\nהמיקל במקום צער יש לו על מי לסמוך, אבל ככלל יש הקפדה שלא לסמוך ולקדש על מזונות בליל שבת וחג אלא רק בקידושא רבה בבוקר.\nידועה המחלוקת אם מצות הקידוש מתקיימת דוקא בסעודת פת או גם במזונות. מעיקר הדין גם בלילה ניתן לקדש ולאכול מזונות, כמבואר בשו\"ע ומשנה ברורה בסי' רעג סעי' ה ס\"ק כב. אמנם בביאור הלכה שם הביא מדברי הגר\"א שהחמיר שהקידוש יהיה על הסעודה הקבועה ולא על מזונות לבד, ולכן, אף שהעיקר להלכה אינו כך, מכל מקום כתב בשו\"ת עין יצחק או\"ח סי' יב שלכתחילה מי שיכול, בליל שבת שהקידוש מדאורייתא יחשוש לדעת הגר\"א, והכל לפי הענין.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-10T08:21:31+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:33:52.167Z",
      "filename": "2025-10-09-קידוש-בליל-שמחת-תורה-על-מזונות.202510096337709.html"
    },
    {
      "id": "2025101216204255",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/12/%d7%99%d7%95%d7%98-%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%9c%d7%91%d7%9f-%d7%90%d7%a8%d7%a5-%d7%99%d7%a9%d7%a8%d7%90%d7%9c-%d7%a9%d7%a2%d7%93%d7%99%d7%99%d7%9f-%d7%91%d7%93%d7%a8%d7%9a/",
      "title": "יו\"ט שני לבן ארץ ישראל שעדיין בדרך",
      "question": "שלום וברכההאם לבן ארץ ישראל מותר לטוס ביום טוב שני ולנחות בחו\"ל אחרי צאת הכוכבים? השאלה היא מצד שמן הסתם יש בטיסה עצמה יהודים שאינם שומרי מצוות בני חו\"ל שחייבים ביו\"ט שני?תודה רבה",
      "answer": "מותר לעשות זאת, כיון שכל עוד לא הגיע למקום יישוב אינו צריך לשמור מנהגי חו\"ל.\nשו\"ע תצו, ג.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:33:44.089Z",
      "filename": "2025-10-12-יו-ט-שני-לבן-ארץ-ישראל-שעדיין-בדרך.2025101216204255.html"
    },
    {
      "id": "202510229959835",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/22/%d7%a2%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9f-%d7%a1%d7%99%d7%92%d7%a8%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%a8%d7%99%d7%97%d7%a0%d7%99%d7%95%d7%aa-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91/",
      "title": "עישון סיגריות ריחניות ביום טוב",
      "question": "שמעתי שיש בשנים האחרונות סיגריות עם טעם שבתהליך הייצור מכנסים מין קפסולה שתוכה נמצא נוזל של שמנים אתרים בטעמים וריח שונים כגון מנטה בתוך הפילטר וכאשר לוחצים על הפילטר תוך כדי עישון הקפסולה מתפרקת ואז המעשן מרגיש את הטעם והריח,האם יש בזה איסור מוליד ריח ביו\"ט?",
      "answer": "אם החומר נשפך על הטבק, ודאי יש בזה איסור של מוליד ריח, אם זה סתם מתפרק בפה אין בעיה.\nאבל כל השאלה הזו אינה רלוונטית להלכה, לאחר שכבר נקבע שבזמנינו איסור גמור לעשן ביום טוב, כיון שכבר אינו שווה לכל נפש, ולכן אסור לעשן ביום טוב גם בלי שאלת הקפסולה.\nכך פסקו הגרי\"ש אלישיב, הגר\"ש וואזנר ועוד רבים, לאסור את העישון ביום טוב. בעבר כשלא היתה ידועה הסכנה בעישון היו שהתירו, הגר\"מ פיינשטיין ועוד, היום פשוט בעיני שאסור.\nלאחרונה הסברתי זאת כך: אנשים טועים לחשוב שהנושא הוא כמה אנשים בעולם מעשנים מבחינה מספרית, וזה לא נכון, גם אם יש מאכל שרק מיעוט אנשים אוהבים, מותר לבשל אותו ביום טוב. אלא שכיון שכאן רוב העולם רואה בזה דבר מזיק ומסוכן לבריאות, וגם בין המעשנים רבים היו רוצים להפסיק אבל קשה להם, אי אפשר לראות בזה דבר השווה לכל נפש.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2025-10-22T11:18:41+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:33:36.025Z",
      "filename": "2025-10-22-עישון-סיגריות-ריחניות-ביום-טוב.202510229959835.html"
    },
    {
      "id": "202510237250026",
      "url": "https://din.org.il/2025/10/23/%d7%91%d7%99%d7%a9%d7%95%d7%9c-%d7%91%d7%99%d7%95%d7%9d-%d7%98%d7%95%d7%91-%d7%a2%d7%91%d7%95%d7%a8-%d7%9e%d7%97%d7%9c%d7%9c-%d7%a9%d7%91%d7%aa/",
      "title": "בישול ביום טוב עבור מחלל שבת",
      "question": "שלום לרב.\nאני פוסק כדעת הרב עובדיה זצ\"ל.בחזון עובדיה ובילקוט יוסף, כתוב שיש איסור לבשל עבור מחלל שבת בפרהסיה ביום טוב.ההורים של אשתי מחללי שבת בפרהסיה, והם התארחו אצלנו בשמחת תורה.בסעודת יום טוב בבוקר, אשתי מרחה דבש לא מבושל על חתיכות ג'חנון אפוי, לכל בני הבית.אני ואשתי שומרי מצוות , הילדים שלנו בני שש, ארבע, ושלוש וגם עבור ההורים שלה.יש לציין שכל החתיכות היו באותה תבנית.היא הניחה את התבנית על הפלטה, והג'חנון עם הדבש המרוח הגיע ליד סולדת.האם בדיעבד יש כאן איסור?שהרי לכאורה יש בישול של הדבש, גם עבור ההורים שלה.יש לציין:1.לא היה כאן בישול בקדירה נפרדת עבור ההורים.2.אומנם הדבש הגיע ליד סולדת , אבל לא מדובר על פעולת בישול ניכרת, אלא על מריחת דבש.\nאשמח לפסיקה.",
      "answer": "שלום וברכה\nראשית חשוב לציין, כי הבעיה היא לא רק לגבי הבישול עצמו אלא גם לגבי האירוח, שהרי אסור להזמין גוי או מומר לסעודת יום טוב, מחשש שמא ירבה בבישול עבורו.\nישנם מקרים נוספים בהם התירו זאת הפוסקים כגון הזמנת הורים או ילדים מחללי שבת, תוכל לראות כאן שיעור שלם בענין זה ובו תראה את כל פרטי הדין וכל הטעמים שנאמרו בדבר, ואם נצרף לכך את המחלוקת אם יש בישול חר בישול בדבר לח, למרות שאנחנו פוסקים בזה לחומרא מכל מקום יש כאן צירוף נוסף.\nברכה והצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-10-24T12:35:56+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-31T10:33:27.900Z",
      "filename": "2025-10-23-בישול-ביום-טוב-עבור-מחלל-שבת.202510237250026.html"
    }
  ]
}